= Utilització avançada de classes en el disseny d'aplicacions
:doctype: article
:encoding: utf-8
:lang: ca
:toc: left
:toclevels: 3
:numbered:
:ascii-ids:

<<<

== Els pilars de la programació orientada a objectes

=== Encapsulació

L'encapsulació consisteix a amagar els detalls d'implementació d'una
classe als objectes que en fan ús. L'encapsulació és el mecanisme bàsic
que ens permet complir amb un dels principis fonamentals del bon disseny
orientat a objectes: **separar aquelles coses que varien d'aquelles que
són constants**.

L'usuari d'una biblioteca, és a dir, el programador que utilitza les
classes d'aquesta biblioteca, ha de poder confiar en la seva
funcionalitat, i en què el seu programa seguirà funcionant encara que
surti una nova versió de la biblioteca. Això vol dir que la interfície
de la biblioteca ha de ser constant i accessible a l'usuari, mentre que
la implementació interna i els objectes auxiliars que s'utilitzin han
d'estar ocults i, per tant, poder variar sense afectar al programa
client.

En termes d'implementació, els mètodes i constants que formen part de la
interfície d'una classe o d'una biblioteca hauran de ser públics, mentre
que els mètodes i variables utilitzats internament seran, en general,
privats.

Ja vam estudiar els modificadors *public*, *private*, (*default*) i
*protected* que ens ofereix el Java per triar el nivell d'ocultació que
volem aplicar a les dades i als mètodes d'una classe. A continuació
veurem com podem utilitzar les classes genèriques que hem creat en un
projecte en altres projectes.

- - -

**Exemple d'encapsulació**

link:codi/utilitzacio_avancada_de_classes/exemple_encapsulacio[Codi d'exemple d'encapsulació]

=== Abstracció

Pensar la solució d'un problema real és complex, doncs cal tenir en
compte múltiples detalls d'implementació simultàniament. Per ajudar a
superar aquesta dificultat, els problemes s'analitzen a diversos nivells
d'abstracció. Així, primer s'identifiquen quins objectes intervenen a la
resolució, després es defineixen les seves responsabilitats, que
s'acabaran traduint als seus mètodes, i finalment, s'aborda cadascuna
d'aquestes responsabilitats, completant els detalls necessaris.

L'abstracció ens permet centrar l'atenció a un nivell de detall i un
aspecte concret de la solució obviant la resta.

 * Podem analitzar el problema a **nivell conceptual**. En aquest nivell,
 ***els objectes s'entenen com un conjunt de responsabilitats***, sense
 associar-los a una implementació concreta.

 * El següent nivell d'abstracció és el **nivell d'especificació**, on entenem
 que ***un objecte és un conjunt de mètodes*** que els altres objectes poden
 cridar.

 * Finalment, en el **nivell d'implementació**, ***un objecte és un codi concret
 conjuntament a unes dades***, i les interaccions entre ells.

Imaginem un problema concret. Volem que l'usuari del nostre programa
pugui establir un criteri de cerca (per nom, descripció, tipus,
disponibilitat, preu...), a partir del qual s'obtindrà la llista de
productes que compleixen aquests criteris d'un fitxer o d'una base de
dades, i generarà un informe, que es pot mostrar per pantalla, o es pot
escriure en un fitxer PDF o un fitxer HTML.

Si comencem a pensar en detalls ens podem perdre fàcilment: quin format
tindrà el fitxer HTML, quina base de dades utilitzarem, com dissenyarem
la interfície gràfica, quins criteris es podran utilitzar... Masses
decisions a prendre massa aviat. A més, prendre aquestes decisions ara
pot tenir conseqüències molt negatives més endavant: per exemple, podria
passar que dissenyéssim el programa per generar PDF i HTML, i que més
endavant se'ns demani que es generin fitxers de text pla, o fitxers de
Word, o de Writer, o....

El que sí que tenim clar és que hi haurà:

 * Un objecte que s'encarregarà d'accedir a la base de dades.
 * Un objecte que s'encarregarà d'escriure les dades a algun tipus de fitxer.
 * Un objecte que mostrarà un formulari a l'usuari per recollir les dades.
 * Un objecte que representarà el criteri de cerca triat.

Ens estem movent en el *nivell conceptual*: hem identificat els objectes
que hi ha i les seves responsabilitats.

A continuació, passaríem al *nivell d'especificació*, i podríem definir
el comportament de cadascun dels objectes. Per exemple:

* L'objecte que accedeix a la base de dades haurà d'establir una connexió,
rebre el criteri desitjat, fer la consulta, i retornar els resultats obtinguts.

* L'objecte que ha d'escriure les dades haurà de rebre una sèrie de registres,
possiblement ordenar-los, crear un fitxer, escriure-hi les dades, i finalment
tancar el fitxer.

Fixeu-vos que ara ja ens estem centrant en aspectes concrets del
programa, però encara no estem prenent masses decisions concretes.

Finalment, podem passar a *implementar* els detalls concrets. Veuríem
com s'ha de crear un fitxer PDF i quin format exacte li volem donar.

Si ho hem fet així, per una banda ens ha estat més senzill plantejar el
problema, perquè hem pogut analitzar cadascuna de les seves parts
independentment de les altres. Per altra banda, el nostre programa
s'adaptarà molt millor als canvis, perquè les implementacions concretes
s'han separat de l'esquema conceptual. Si, per exemple, ara necessitem
accedir a un gestor de bases de dades diferent, o necessitem generar un
nou tipus de fitxer, només cal que implementem aquesta part nova, que
s'acoblarà correctament amb la resta perquè no ens cal modificar
l'esquema de l'algorisme principal.

=== Herència

L'*herència* és un mecanisme que ens permet la reutilització de codi de
classes existents a base de modificar-lo i ampliar-lo en les classes
derivades. Una classe que deriva d'una altra hereta els atributs i
comportament de la classe base.

L'herència és una forma d'estructurar i reutilitzar el codi. La idea és
que una classe pot heretar o derivar d'una altra classe, cosa que
significa que automàticament pot fer ús de les seves variables i
mètodes, i pot ampliar el conjunt de membres disponible, o modificar-ne
alguns.

Aquest mecanisme ens permet reutilitzar el codi d'una forma molt més
pràctica que amb les funcions de la programació estructurada, i
evidentment que el copiar i enganxar codi, perquè és més flexible als
petits canvis que necessitem fer, que podrem aplicar a la classe
derivada sense necessitat de modificar la classe superior.

És convenient utilitzar l'herència quan podem dir que un objecte de la
classe derivada és un objecte de la classe superior. Per exemple, com
que un gos és un animal, tindria sentit dir que la classe *Gos* deriva
de la classe *Animal*. En canvi, evitarem l'herència en aquells casos en
què la relació sigui “*s'assembla*” en comptes de “*és*”. Per exemple,
si ja tenim la classe *Animal* creada, i ara hem de crear la classe
*Planta*, com que tenen característiques comunes (neixen, creixen,
s'alimenten, moren, es reprodueixen...), podríem estar temptats a
derivar la classe *Planta* de la classe *Animal*. Això sol ser un error
de disseny que pot tenir conseqüències negatives en el manteniment del
programa. En aquest cas, seria convenient definir una classe o
interfície *EsserViu*, amb aquestes característiques comunes, i d'aquí
derivar-ne tant *Animal* com *Planta*.

L'herència s'utilitza per tant quan es detecta una relació que es pot
expressar com “*és un*” entre dues classes. Per exemple, podríem tenir
una classe base *Forma* i que d'ella en derivessin les classes *Cercle*,
*Quadrat* i *Triangle*:

image:imatges/herencia.png[Herència]

A les classes *Cercle*, *Quadrat* i *Triangle* hem sobreescrit els
mètodes *dibuixa()* i *esborra()* per adaptar-los a cadascuna de les
formes. La resta de mètodes no s'han sobreescrit a les classes
derivades, perquè el comportament definit a *Forma* ja ens servia.

En Java, **una classe només pot derivar-ne d'una altra, mai de dues o
més. En canvi, sí que pot implementar tantes interfícies com calgui**.
Tot i que l'herència múltiple és útil en alguns casos, també condueix a
complexitats de disseny i és propens a errors, i per això es va preferir
no incloure-la en el llenguatge.

Tota classe per la qual no s'especifiqui de qui deriva, deriva
automàticament de la classe *Object*.

=== Composició

La composició consisteix en la inclusió d'un objecte d'un cert tipus com
a atribut d'una classe. Per exemple:

[source,java]
----
public class Cotxe() {
    private Motor motor;
    //...
}
----

Tant la composició com l'herència permeten reutilitzar altres objectes
dins d'una nova classe. **_La composició s'utilitza generalment quan es
volen les capacitats d'una classe existent dins de la nova classe, però
no es vol la seva interfície_**. És a dir, s'inclou un objecte de manera
que es pot utilitzar per implementar noves característiques, però
l'usuari de la nova classe veu la interfície que s'ha definit allà, i no
la de l'objecte inclòs.

Un dels principis del disseny orientat objecte assegura que cal
“**_afavorir la composició d'objectes per davant de l'herència de classes_**”.

=== Polimorfisme

El **polimorfisme** consisteix en la capacitat que tenen els objectes de ser
de més d'un tipus a la vegada. La utilitat del polimorfisme és poder
treballar de forma uniforme amb objectes que compleixin una certa
interfície, sense saber exactament de quina classe són.

Per exemple, un mètode que cerqui el valor màxim d'una col·lecció en
tindrà prou amb utilitzar els mètodes de la interfície *Collection*, i
podrà actuar igualment sobre un *ArrayList*, un *LinkedList*, o un
*HashSet*, perquè tots aquests objectes són a la vegada de tipus
*Collection*. Internament, els mètodes que es cridin actuaran diferent
depenent de quin tipus concret sigui l'objecte, però això quedarà ocult
al nostre mètode.

Un objecte sempre és del tipus de dades de la classe de la qual s'ha
creat. A més, l'objecte és del tipus de la classe mare, i de la mare
d'aquesta, etc. En particular, tot objecte és de tipus *Object*, perquè
totes les classes hereten sempre de *Object*. Igualment, un objecte
sempre és del tipus de totes les interfícies que implementi la seva
classe.

Per exemple, un objecte creat com un *ArrayList* és dels següents tipus:

 * Per ser de la classe o derivar de la classe: *ArrayList*, *AbstractList*,
*AbstractCollection*, *Object*.

 * Per implementar la interfície: *Serializable*, *Cloneable*, *Iterable*,
*Collection*, *List*, *RandomAccess*.

Podem assignar un objecte d'un tipus a una referència d'un tipus més
general. Per exemple, podem assignar a una referència de tipus *List* un
objecte de tipus *ArrayList*, perquè tots els *ArrayList* són *List*:

[source,java]
----
List<String> llista = new ArrayList<String>();
----

Per assignar un objecte d'un tipus a una referència d'un tipus més
concret cal fer-ho amb un *cast* i estar segurs que fem una operació
correcte, o es produirà una excepció en temps d'execució. Per exemple,
si tenim un objecte de tipus *List*, no té perquè ser de tipus
*ArrayList*, i per tant, aquesta assignació no és immediata:

[source,java]
----
public void metode(List<String> unaLlista) {
   ArrayList<String> unArrayList = unaLlista; // INCORRECTE!
   ArrayList<String> unArrayList = (ArrayList<String>) unaLlista; // PERILLÓS, pot ser mentida!
}
----

Podem comprovar si un objecte és d'un determinat tipus amb l'operador
`instanceof`:

[source,java]
----
if (unaLlista instanceof ArrayList<String>) {
   System.out.println("La llista és de tipus ArrayList");
   ArrayList<String> unArratList = (ArrayList<String>) unaLlista; // Segur que ara funciona
}
----

== Interfícies

Una **interfície** és similar a una classe, però no té codi que la
implementi, només les capçaleres dels mètodes i variables estàtiques
constants (*static final*). Una classe pot declarar que *implementa* una
interfície, i llavors cal omplir el codi que manca a aquesta classe (o
bé declarar els mètodes abstractes i obligar a que sigui una classe
derivada qui ho faci, com veurem més endavant).

_*Les interfícies ens permeten garantir que una determinada classe
compleix un determinat contracte*_, és a dir, que inclou alguns mètodes
concrets.

A més, les interfícies són una versió fluixa de l'herència múltiple, que
no existeix en Java. Es poden utilitzar quan volem donar
característiques comunes a diverses classes que no estan relacionades
entre elles per l'herència.

Una interfície pot ampliar una altra interfície, creant una estructura
similar a l'herència de classes. Per altra banda, una interfície pot no
contenir cap mètode, i llavors només serveix per indicar que una classe
compleix una determinada propietat.

A partir de la versió 8 de Java, algunes interfícies poden tenir alguns
mètodes amb codi. Això s'ha fet per poder afegir funcionalitat a algunes
interfícies i classes de les API sense que això trenqui la compatibilitat
de programes ja existents que tinguin classes que implementen alguna
d'aquestes interfícies.

En cas que una classe hereti d'una classe què té un mètode que també
existeix en una interfície que implementa i que, a més, té codi, el
codi que ve d'una classe sempre té preferència.

Per exemple:

image:imatges/exemple_interficie_java8.png[Exemple interfície java 8]

Anem a estudiar l'ús de les interfícies amb alguns exemples extrets de
les API del Java.

=== La interfície Comparable

Suposem que volem implementar un algorisme d'ordenació, i ho fem en una
classe anomenada *Algorismes*. Hem triat un algorisme senzill
d'implementar i d'entendre, anomenat *ordenació per inserció*, que és
útil quan les dades del vector ja estan bastant ordenades d'entrada. El
codi seria així:

[source,java]
----
    public static void sort(int[] vector) {
       int clau;
       int acanviar, posicio;

       for (posicio=1; posicio<vector.length; posicio++) {
           clau = vector[posicio];
           acanviar = posicio - 1;
           while (acanviar >= 0 && vector[acanviar] > clau) {
               vector[acanviar+1] = vector[acanviar];
               acanviar = acanviar - 1;
           }
           vector[acanviar+1] = clau;
       }
   }
----

Amb això hem aconseguit tenir un algorisme per ordenar vectors d'enters.
Però, què passa si el nostre vector és de nombres reals? Hauríem de fer
un altre mètode similar:

[source,java]
----
    public static void sort(double[] vector) {
       double clau;
       int acanviar, posicio;

       for (posicio=1; posicio<vector.length; posicio++) {
           clau = vector[posicio];
           acanviar = posicio - 1;
           while (acanviar >= 0 && vector[acanviar] > clau) {
               vector[acanviar+1] = vector[acanviar];
               acanviar = acanviar - 1;
           }
           vector[acanviar+1] = clau;
       }
   }
----

Fixeu-vos que els dos mètodes són idèntics, només ha canviat el tipus de
dades de vector i el de clau.

Però anem a complicar-ho una mica més. Suposem que tenim una classe
*Data* que emmagatzema una determinada data a una determinada part del
món. Les dates es poden ordenar si tenim un bon criteri de quina data va
abans que quina altra. Per exemple, podríem passar les dates al mateix
fus horari (UTC), comptar els segons que han passat des que va començar
el 1970, i això ens donaria un nombre enter per cada data que seria
senzill de comparar.

Si tenim un mètode *getTemps* a la classe *Data* que ens retorna el
nombre desitjat, l'algorisme quedaria així:

[source,java]
----
    public static void sort(Data[] vector) {
       Data clau;
       int acanviar, posicio;

       for (posicio=1; posicio<vector.length; posicio++) {
           clau = vector[posicio];
           acanviar = posicio - 1;
           while (acanviar>=0 && vector[acanviar].getTemps()>clau.getTemps()) {
               vector[acanviar+1] = vector[acanviar];
               acanviar = acanviar - 1;
           }
           vector[acanviar+1] = clau;
       }
   }
----

Amb això anirem fent, i crearíem un algorisme d'ordenació per als vector
de cada classe els objectes de la qual tingui sentit que es puguin
ordenar.

A banda d'haver de fer multitud de mètodes diferents per a les nostres
ordenacions, el problema amb aquest enfocament és que cada vegada que es
creï una nova classe, caldrà crear un nou mètode per ordenar, cosa que
ens obligarà a modificar la classe *Algorismes*.

Però aquesta feina és molt absurda, perquè realment el nostre algorisme
sempre és el mateix. Només canvien dues coses: el tipus de dades i la
forma de comparar-les entre elles.

Primer de tot anem a resoldre el problema de la comparació, per obtenir
un algorisme únic. Llavors tractarem el problema del tipus de dades.

Doncs anem a seguir dues de les màximes de la programació orientada a
objectes: *separa aquelles coses que varien de les que són constants*
(ho farem _*encapsulant allò que varia*_) i _*fes que cada classe sigui
responsable de sí mateixa*_.

En el nostre exemple, qui és responsable de saber com es comparen dues
dates? Naturalment, la classe *Data* és qui ha de saber això, no pas la
classe *Algorisme*. Igualment, la classe *Integer* serà responsable de
comparar nombres enters, i així successivament.

Aleshores, creem un mètode a la classe *Data* per comparar dates. Podem
fer, per exemple, que aquest mètode retorni un nombre negatiu si la
primera data és menor que la segona, positiu si la segona és menor que
la primera, i 0 si són idèntiques. El codi quedaria:

[source,java]
----
    public int compareTo(Data arg0) {
       return getTemps() - arg0.getTemps();
   }
----

D'aquesta manera, el nostre mètode d'ordenació seria:

[source,java]
----
    public static void sort(Data[] vector) {
       Data clau;
       int acanviar, posicio;

       for (posicio=1; posicio<vector.length; posicio++) {
           clau = vector[posicio];
           acanviar = posicio - 1;
           while (acanviar >= 0 && vector[acanviar].compareTo(clau) > 0) {
               vector[acanviar+1] = vector[acanviar];
               acanviar = acanviar - 1;
           }
           vector[acanviar+1] = clau;
       }
   }
----

Fixeu-vos que ara el nostre algorisme funcionaria per a qualsevol classe
que tingués un mètode *compareTo* que segueixi aquestes regles, de
manera que el codi seria idèntic tant si comparem dates, com enters, o
qualsevol altre classe comparable.

Només ens queda arreglar el tema dels tipus. No podem utilitzar *Object*
com a classe genèrica, perquè no tots els object tenen un mètode
*compareTo*.

D'alguna manera hem de dir que *Integer*, *Double* i *Data* tenen
quelcom en comú, i no ho podem fer per herència perquè no té sentit que
una data derivi d'un nombre.

La solució és, evidentment, capturar el què tenen en comú totes aquestes
classes en una interfície, i assegurar que totes les classes que
implementin aquesta interfície tindran el mètode *compareTo*.

La interfície seria alguna cosa com:

[source,java]
----
public interface Comparable {
   public int compareTo(Object arg0);
}
----

I *Data*, *Integer* i *Double* implementarien aquesta interfície:

[source,java]
----
public class Data implements Comparable {
  [...]
}
----

El codi gairebé definitiu per l'algorisme d'ordenació seria:

[source,java]
----
    public static void sort(Comparable[] vector) {
       Comparable clau;
       int acanviar, posicio;

       for (posicio=1; posicio<vector.length; posicio++) {
           clau = vector[posicio];
           acanviar = posicio - 1;
           while (acanviar >= 0 && vector[acanviar].compareTo(clau) > 0) {
               vector[acanviar+1] = vector[acanviar];
               acanviar = acanviar - 1;
           }
           vector[acanviar+1] = clau;
       }
   }
----

El codi anterior ja funciona perfectament, però encara el podem millorar
una mica. Aquí estem assegurant que rebrem un vector d'objectes i tots
ells implementen la interfície *Comparable*, però podria ser que hi
haguessin enters i dates al vector, i no té sentit comparar un enter amb
una data.

Podem millorar la seguretat del codi utilitzant els genèrics, i
especificant que les classes es poden comparar només amb algunes altres
classes, però no amb qualsevol.

Fent-ho així, la interfície quedaria:

[source,java]
----
public interface Comparable<T> {
   public int compareTo(T arg0);
}
----

La declaració de les classes:

[source,java]
----
public class Data implements Comparable<Data> {
  [...]
}
----

I el mètode d'ordenació:

[source,java]
----
    public static <T extends Comparable<T>> void sort(T[] vector) {
       T clau;
       int acanviar, posicio;

       for (posicio=1; posicio<vector.length; posicio++) {
           clau = vector[posicio];
           acanviar = posicio - 1;
           while (acanviar >= 0 && vector[acanviar].compareTo(clau) > 0) {
               vector[acanviar+1] = vector[acanviar];
               acanviar = acanviar - 1;
           }
           vector[acanviar+1] = clau;
       }
   }
----

Fixeu-vos que en la declaració del mètode s'especifica que es pot rebre
qualsevol tipus amb l'única condició que sigui comparable amb sí mateix,
és a dir, que implementi `Comparable<T>`, on *T* és la seva
classe.

Refinant encara una mica més, podem declarar el mètode com:

[source,java]
----
    public static <T extends Comparable<? super T>> void sort(T[] vector) {
      [...]
    }
----

Aquesta declaració indica que es pot rebre qualsevol tipus *T* amb la
condició que es pugui comparar amb alguna altra classe que sigui o *T* o
una classe de la qual *T* derivi. Per exemple, si utilitzem la classe
*DataLloc*, que especifica a més d'una data, una posició geogràfica
concreta, el mateix mètode d'ordenació ens serviria per ordenar un
vector d'objectes d'aquest tipus, comparant-los com a dates.

Doncs justament, acabem de crear la interfície *Comparable* del Java i
un mètode similar al *sort* de la classe *Collections*. Fixeu-vos que la
interfície ens ha servit per indicar que una sèrie de classes que en
principi no tenien res a veure compartien una característica comuna.
Posteriorment, ens ha servit per poder realitzar operacions sobre
qualsevol objecte que, independentment de quina classe sigui, compleix
aquesta característica comuna.

La interfície *Comparable* no és suficient quan hi ha diverses formes de
comparar dos objectes d'un tipus. Imaginem per exemple la classe
*VolReal* que representa un vol concret que surt d'un aeroport cap a un
altre, amb una data concreta de sortida i una data concreta d'arribada.
De vegades ens interessarà ordenar els vols segons el moment de la seva
sortida, mentre que altres vegades serà segons la seva arribada.

En aquests casos podem fer que l'ordre donat pel *compareTo* sigui el
més habitual, i afegir un altre tipus d'ordenació, creant un objecte de
tipus *Comparator*:

[source,java]
----
/*
* Retorna un nombre negatiu si aquest vol surt amb anterioritat a arg0,
* un nombre positiu si surt amb posterioritat, o 0 si surten simultàniament.
*
*/
@Override
public int compareTo(VolReal arg0) {
   return sortida.compareTo(arg0.sortida);
}

/*
* Comparador per comparar dos vols segons el seu moment d'arribada.
* Retorna positiu si arg0 arriba abans que arg1, negatiu si arriba després,
* o 0 si arriben simultàniament.
*/
public static final Comparator<VolReal> ORDRE_ARRIBADA =
       new Comparator<VolReal> () {
   @Override
   public int compare(VolReal arg0, VolReal arg1) {
       return arg0.getArribada().compareTo(arg1.getArribada());
   }
};
----

Fixeu-vos que en aquest exemple, hem creat una classe que implementa
*Comparator* de forma implícita, és a dir, sense posar-li nom, i n'hem
creat un únic objecte. Veurem més exemples d'això en el tema d'entorn
gràfic.

El mètode sort de *Collections*, per exemple, accepta un *Comparator*
com a paràmetre, si volem utilitzar un tipus d'ordre diferent de l'ordre
habitual de la classe:

[source,java]
----
Collections.sort(volsReals, VolReal.ORDRE_ARRIBADA);
----

En el següent exemple de codi es poden veure diverses maneres d'implementar
la interfície *Comparator* per resoldre el problema dels vols, cada cop més
compacte:

link:codi/exemple_comparator[Codi d'exemple VolReal]

=== La interfície Cloneable

En aquest apartat utilitzarem la classe *Punt* pels exemples:

[source,java]
----
public class Punt {
   private double x;
   private double y;

   public Punt(double x, double y) {
       this.x = x;
       this.y = y;
   }
   public double getX() {
       return x;
   }
   public void setX(double x) {
       this.x = x;
   }
   public double getY() {
       return y;
   }
   public void setY(double y) {
       this.y = y;
   }

   @Override
   public String toString() {
       return String.format("(%.1f , %.1f)", x, y);
   }
}
----

En Java, quan fem una assignació (`variable1 = variable2`)
estem copiant la referència a l'objecte, és a dir, les dues variables
apunten al mateix objecte. De vegades, però, volem crear una còpia de
l'objecte en qüestió, en comptes de simplement referenciar-lo. Per
exemple, en el mètode d'ordenació de l'apartat anterior, es reaprofita
el mateix vector que es passa per guardar-hi el vector ordenat. Si
volguéssim mantenir a més la posició dels elements en el vector
original, abans de cridar a *sort* hauríem de fer una còpia del vector.

Vegem què passa quan assignem un punt a un altre punt i en modifiquem
alguna variable:

[source,java]
----
    public static void main(String[] args) {
       Punt p = new Punt(3, 6);
       Punt q = p;
       q.setX(1);
       System.out.println(p);
       System.out.println(q);
   }
----

Quan executem obtenim:

[source]
----
(1,0 , 6,0)
(1,0 , 6,0)
----

Fixeu-vos que l'assignació a *q* ha modificat tant *p* com *q*, perquè
realment referencien el mateix objecte.

Si una classe implementa la interfície *Cloneable* significa que té
sentit fer-ne una còpia. Aquesta interfície no incorpora cap mètode,
sinó que el mètode *clone* per fer una còpia d'un objecte ja es troba
definit a *Object*. Per què? Doncs imaginem que tenim la classe
*DataLloc* de l'apartat anterior. El que no farem és definir com es
copia una data a *Data* i després tornar-ho a fer a *DataLloc*. En
comptes d'això, quan clonem un *DataLloc* es copiarà la part pròpia, el
lloc, i per clonar la data es cridarà al *clone* de *Data*. Si *Data*
deriva d'una altra classe, s'anirà cridant el *clone* de la classe
superior, fins que arribem a *Object*.

D'aquesta manera, cada objecte és responsable de copiar només la seva
part, i no hem de repetir codi (recordeu: cada objecte és responsable de
sí mateix). A més, cada objecte pot copiar les seves variables privades,
cosa que si ho intentéssim fer directament a la classe més concreta no
podríem. Per tant, és necessari garantir que totes les classes tinguin
aquest mètode, i la forma de fer-ho és definint-lo a *Object*.

Però això no farà que qualsevol pugui cridar al mètode *clone* de
qualsevol objecte, encara que no implementi *Cloneable*? Doncs no,
perquè el mètode *clone* d'*Object* és *protected*, així que un objecte
només pot cridar el mètode *clone* d'ell mateix (perquè deriva
d'*Object*) i de les seves classes superiors, però d'altres objectes.

El mètode *clone* de la classe *Object* fa dues coses. La primera és que
si cridem el mètode *clone* en un objecte la classe del qual no
implementa la interfície *Cloneable*, obtindrem una excepció de tipus
*CloneNotSupportedException*. La segona és que copia totes les variables
de l'objecte.

Així, si volem que un objecte es pugui clonar, hem de fer dues coses:
indicar-ho, implementant la interfície *Cloneable*, i sobreescriure el
mètode *clone*, posant-lo com a públic. Dins d'aquest mètode, cridarem
el *clone* de la classe superior.

Modifiquem la declaració de la classe *Punt*:

[source,java]
----
public class Punt implements Cloneable {
  [...]
}
----

I afegim el mètode *clone*:

[source,java]
----
  @Override
  public Punt clone() {
     try {
         return (Punt) super.clone();
     } catch (CloneNotSupportedException e) {
         // Mai ha d'arribar aquí
         e.printStackTrace();
         return null;
     }
  }
----

El nostre *clone* no fa pràcticament res, sinó que deixem que sigui el
comportament per defecte del *clone* d'*Object* qui s'encarregui de
copiar les variables *x* i *y*.

El nostre programa queda així:

[source,java]
----
    public static void main(String[] args) {
       Punt p = new Punt(3, 6);
       Punt q = p.clone();
       q.setX(1);
       System.out.println(p);
       System.out.println(q);
   }
----

I la sortida per pantalla:

[source]
----
(3,0 , 6,0)
(1,0 , 6,0)
----

Anem a complicar una mica les coses. Fem la classe *Segment* com a
composició de dos punts:

[source,java]
----
public class Segment implements Cloneable {
   private Punt inici;
   private Punt fi;

   public Punt getInici() {
       return inici;
   }
   public void setInici(Punt inici) {
       this.inici = inici;
   }
   public Punt getFi() {
       return fi;
   }
   public void setFi(Punt fi) {
       this.fi = fi;
   }
   public Segment(Punt inici, Punt fi) {
       this.inici = inici;
       this.fi = fi;
   }
   @Override
   public String toString() {
       return "Segment [inici=" + inici + ", fi=" + fi + "]";
   }
   @Override
   public Segment clone() {
       try {
           return (Segment) super.clone();
       } catch (CloneNotSupportedException e) {
           // Mai ha d'arribar aquí
           e.printStackTrace();
           return null;
       }
   }
}
----

Què surt per pantalla quan executem el següent codi?

[source,java]
----
    public static void main(String[] args) {
       Punt p = new Punt(3, 6);
       Punt q = new Punt(5, 9);
       Segment s = new Segment(p, q);
       Segment t = s.clone();

       t.setInici(new Punt(0, 0));
       System.out.println(s);
       System.out.println(t);

       Punt punt = t.getFi();
       punt.setX(0);
       System.out.println(s);
       System.out.println(t);
   }
----

Doncs això:

[source]
----
Segment [inici=(3,0 , 6,0), fi=(5,0 , 9,0)]
Segment [inici=(0,0 , 0,0), fi=(5,0 , 9,0)]
Segment [inici=(3,0 , 6,0), fi=(0,0 , 9,0)]
Segment [inici=(0,0 , 0,0), fi=(0,0 , 9,0)]
----

La primera assignació ha tingut el resultat que esperàvem: modificar
l'inici del segon segment sense modificar el del primer. Però no ha
estat així en la segona assignació: en aquest cas s'han modificat els
dos segments. Per què?

Perquè s'han copiat directament les referències als punts *inici* i *fi*
a l'objecte clonat. Així, si canviem el punt per un punt nou, com en el
primer cas, tot funciona bé, però si modifiquem el punt directament,
resulten modificats tots dos segments.

En aquests casos cal modificar el comportament del *clone*, fent quelcom
similar a això:

[source,java]
----
  @Override
  public Segment clone() {
     Segment nouSegment;

     try {
         nouSegment = (Segment) super.clone();
         nouSegment.inici = inici.clone();
         nouSegment.fi = fi.clone();
         return nouSegment;
     } catch (CloneNotSupportedException e) {
         // Mai ha d'arribar aquí
         e.printStackTrace();
         return null;
     }
  }
----

Amb aquesta modificació, el resultat del programa anterior és l'esperat:

[source]
----
Segment [inici=(3,0 , 6,0), fi=(5,0 , 9,0)]
Segment [inici=(0,0 , 0,0), fi=(5,0 , 9,0)]
Segment [inici=(3,0 , 6,0), fi=(5,0 , 9,0)]
Segment [inici=(0,0 , 0,0), fi=(0,0 , 9,0)]
----

Aquest tipus de còpia, en què ens assegurem que tots els elements són
nous i cap és un referència a un objecte existent, s'anomena _*còpia profunda*_.

Hi ha programadors que opinen que el sistema del *clone* resulta propens
a errors. També es poden utilitzar altres sistemes per realitzar còpies
d'objectes:

* El _*constructor per còpia*_. Es tracta d'un constructor que rep un element
del mateix tipus i retorna una còpia profunda del mateix:
+
[source,java]
----
   public Punt(Punt p) {
       x = p.x;
       y = p.y;
   }
   public Segment(Segment s) {
       inici = new Punt(s.inici);
       fi = new Punt(s.fi);
   }
----

* Un _*factory method estàtic*_. Es tracta d'un mètode estàtic de la classe que
crea objectes com a còpies profundes dels paràmetres.

* link:interficies/exercicis.md[Exercicis]

== Herència

=== A què té accés una subclasse

Gràcies a les possibilitats d'encapsulació del Java, podem decidir
quines característiques d'una classe seran accessibles a les classes
derivades. En general, aquelles parts que formin part de la
implementació més interna de la classe, i que volem que puguin variar
sense afectar a les classes derivades, no haurien de ser accessibles. A
banda de la interfície pública de la classe mare, haurem de fer
accessible a la classe derivada aquells mètodes i atributs pels quals es
pot necessitar que les classes derivades en modifiquin el comportament,
o que es necessiten per mantenir la coherència de les dades quan a la
classe derivada se'n facin modificacions.

Se segueixen les següents regles pel que fa a l'herència:

* Una subclasse pot accedir a tots els membres (atributs i mètodes) definits a
la classe mare que siguin *public* o *protected*.

* Si està al mateix paquet, també té accés als membres *default*.

* No es té accés als constructors de la classe mare (veure *super*).

Els atributs i mètodes visibles es poden utilitzar directament, com si
s'haguessin definit a la pròpia classe derivada.

_*Exemple:*_

[source,java]
----
public class ClasseBase {
   public int variablePublic;
   protected int variableProtected;
   private int variablePrivate;

   // (...)

   public void metodePublic() {
       System.out.println();
   }

   protected void metodeProtected() {
       System.out.println();
   }

   private void metodePrivate() {
       System.out.println();
   }
}

public class ClasseDerivada extends ClasseBase {
   public void metode() {
       variablePublic = 5; // correcte
       variableProtected = 5; // correcte
       variablePrivate = 5; // incorrecte!!
       metodePublic(); // correcte
       metodeProtected(); // correcte
       metodePrivate(); // incorrecte!!
   }
}
----

=== Crida de constructors

Imaginem la següent estructura de classes:

image:imatges/constructors_exemple_herencia.png[estructura de classes]

Per construir un objecte de tipus *Finestra* es procedeix de la següent
manera:

1. Qui vol obtenir l'objecte crida al constructor de la classe *Finestra*
utilitzant l'operador *new*.

2. El constructor de *Finestra*, com a primera instrucció de totes, crida el
constructor de *Contenidor*.

3. El constructor de *Contenidor*, com a primera instrucció, crida el
constructor de *Component*.

4. El constructor de *Component*, com a primera instrucció, crida el constructor
d'*Object*.

5. El constructor d'*Object* inicialitza les variables definides a la classe
*Object* i retorna.

6. El constructor de *Component*, inicialitza les variables definides a
*Component* i retorna.

7. El constructor de *Contenidor*, inicialitza les variables definides a
*Contenidor* i retorna.

8. El constructor de *Finestra*, inicialitza les variables definides a
*Finestra* i retorna.

9. L'objecte es retorna del *new*.

image:imatges/constructors_exemple.png[exemple constructors]

Si s'omet la crida al constructor de la classe superior com a primera
línia en un constructor, automàticament es crida al constructor sense
paràmetres de la classe superior. És per això que no hem hagut de cridar
mai explícitament a un constructor de la classe *Object* des de cap de
les nostres classes (que si no s'especifica una altra classe, deriven
almenys d'*Object*).

Recordeu que el Java proporciona un constructor per defecte a totes les
classes, que no rep cap paràmetre, però cal tenir present que el
constructor per defecte desapareix automàticament en el moment en què
definim un constructor qualsevol, de manera que no sempre existeix un
constructor sense paràmetres.

Si el constructor sense paràmetres de la classe superior no existeix, o
bé volem utilitzar un constructor que rep algun paràmetre, cal fer la
crida al constructor de la classe superior explícitament.

Aquesta crida es fa utilitzant la paraula clau ***super*** com si fos el
nom del constructor i passant-li els paràmetres necessaris.

_*Exemple:*_

[source,java]
----
public class ClasseBase {
   public int variablePublic;
   protected int variableProtected;
   private int variablePrivate;

   public ClasseBase(int var1, int var2) {
       // crida implícita al constructor d'Object
       // inicialització de variables de ClasseBase:
       variableProtected = var1;
       variablePrivate = var2;
   }
   // (...)
}

public class ClasseDerivada extends ClasseBase {
   private int variable;

   public ClasseDerivada(int v, int var1, int var2) {
       // no hi ha constructor sense paràmetres a ClasseBase
       // i estem obligats a cridar explícitament:
       super(var1, var2);
       // inicialització de variables de ClasseDerivada:
       variable = v;
   }

   // (...)
}
----

Podem resumir el que hem explicat amb les següents 4 regles:

* La primera acció que fa un constructor és cridar un constructor de la classe
mare.

* Aquesta crida la podem fer explícita amb la paraula clau *super*.

* Si no la fem explícita, es crida automàticament el constructor sense
paràmetres de la classe mare.

* Si no hi ha constructor sense paràmetres, estem obligats a cridar un
constructor de forma explícita.

=== Sobreescriptura de mètodes

_*Exemple:*_

[source,java]
----
public class ClasseBase {
   public int variablePublic;

   // (...)

   public void metodePublic() {
       System.out.println();
   }
}

public class ClasseDerivada extends ClasseBase {
   public int var;

   public void metode() {
       // (...)
   }
}

public class Principal {
   public static void main(String[] args) {
       ClasseDerivada obj = new ClasseDerivada();
       obj.variablePublic = 5;
       obj.metodePublic();
       obj.var = 5;
       obj.metode();
       System.out.println(obj.toString());
   }
}
----

En aquest exemple podem veure clarament com es pot cridar una variable o
mètode que pertanyi a qualsevol de les classes superiors de la classe de
l'objecte. L'objecte *obj* és de tipus *ClasseDerivada*, i estem cridant
a *variablePublic* i *metodePublic* que són atributs de *ClasseBase*, a
*var* i *metode* que ho són de *ClasseDerivada*, i a *toString* que és
d'*Object*. Abans hem vist com això també es podia fer des de dins del
codi de la classe *ClasseDerivada*.

El compilador sap on anar a buscar cada variable i cada mètode perquè no
hi ha confusió possible: els noms són únics en aquesta jerarquia de
classes.

**Sobreescriure un mètode** consisteix en declarar un mètode amb el mateix
nom i paràmetres que un mètode que ja existeix a una classe superior. El
tipus que retorna pot ésser el mateix que a la classe superior, o bé
d'una classe derivada del que es retorna a la classe superior.

_*Exemple:*_

[source,java]
----
public class ClasseBase {
   // (...)

   public void metodePublic() {
       System.out.println("ClasseBase");
   }
}

public class ClasseDerivada extends ClasseBase {
   // (...)
   @Override
   public void metodePublic() {
       // mètode sobreescrit
       System.out.println("ClasseDerivada");
   }
}

public class Principal {
   public static void main(String[] args) {
       ClasseDerivada obj1 = new ClasseDerivada();
       obj1.metodePublic();

       ClasseBase obj2 = new ClasseBase();
       obj2.metodePublic();

       ClasseBase obj3 = new ClasseDerivada();
       obj3.metodePublic();

       // ClasseDerivada obj4 = new ClasseBase();
       // Ep! Que aquesta és incorrecta!

       Object obj5 = new ClasseDerivada();
       // obj5.metodePublic();
       // Incorrecte!! metodePublic no existeix a Object
   }
}
----

El comportament en cas de mètodes sobreescrits és cridar sempre el
mètode de la classe més concreta, és a dir, de la que sigui d'un nivell
inferior en la jerarquia de classes.

Fixeu-vos que el compilador no pot saber quin és el mètode que s'acabarà
cridant. En els exemples anteriors, el tercer cas ho exemplifica:

[source,java]
----
ClasseBase obj3 = new ClasseDerivada();
obj3.metodePublic();
----

*obj3* és una referència de tipus *ClasseBase*, però l'objecte realment
és de tipus *ClasseDerivada*. Quan es fa la crida a *metodePublic*, el
compilador no pot saber quin dels dos mètodes s'ha de cridar.

Un cas més clar seria aquest:

[source,java]
----
public void metode(ClasseBase obj) {
   obj.metodePublic;
}
----

En temps de compilació no se sap de quin tipus serà *obj*: pot ser de
*ClasseBase*, de *ClasseDerivada*, o d'una altra classe que derivi de
*ClasseBase* que ni tan sols s'hagi escrit encara quan es compila aquest
codi. Per tant, el compilador només s'encarrega de garantir que el
mètode existirà, però la crida exacte al mètode es decideix en temps
d'execució, depenent del tipus concret que tingui en aquell moment
*obj*.

El compilador sí que pot garantir que *metodePublic* existirà, perquè
sap que està definit a *ClasseBase* i totes les classes que en derivin
tindran, com a mínim, aquesta implementació. El cinquè exemple és
incorrecte perquè el compilador no pot assegurar que el mètode cridat
existeixi per a *obj5*.

De la mateixa manera que en el cas dels constructors, des d'un mètode
sobreescrit es pot cridar el mateix mètode de la classe base utilitzant
la paraula *super*. Això és útil si el codi del mètode de la classe
derivada amplia però no substitueix el codi de la classe base.

_*Exemple:*_

Imaginem que volem crear una etiqueta gràfica que automàticament es posi
opaca quan se li canvia el color de fons, i així no haver de recordar-ho
cada vegada. Podríem fer alguna cosa com:

[source,java]
----
public class Etiqueta extends JLabel {
[...]
   @Override
   public void setBackground(Color bg) {
       setOpaque(true);
       super.setBackground(bg);
   }
}
----

Noteu que l'ús de *super* aquí indica explícitament que s'ha de cridar el
mètode *setBackground* de la classe superior. Si no ho poséssim estaríem
cridant el mateix mètode, cosa que provocaria una recurrència infinita.

No s'ha de confondre la sobreescriptura de mètodes amb la
*sobrecàrrega*. **Sobrecarregar un mètode** consisteix en crear un mètode
amb el mateix nom però diferents paràmetres que un mètode existent,
sigui a la mateixa classe o a un classe derivada. En aquest cas, el
compilador sempre pot saber a quin dels mètodes s'està cridant a partir
del tipus dels paràmetres que es passen. En canvi, un mètode sobreescrit
té el mateix nom i paràmetres que el primer mètode, i s'ha de situar
obligatòriament a una classe derivada de la que conté el mètode
original.

Quan sobreescrivim mètodes, és útils afegir l'anotació ***@Override***
just abans de la seva declaració. D'aquesta forma el compilador
coneixerà la nostra intenció de sobreescriure, i ens avisarà si per un
error tipogràfic o de tipus de dades resulta que no ho estem fent i en
comptes d'això estem creant un mètode completament nou. Sense
l'*Override* aquesta equivocació passaria desapercebuda.

Finalment, la visibilitat d'un mètode sobreescrit pot ser major que la
del mètode original, però no a l'inrevés. Per exemple, el mètode
original pot ser *protected* i el mètode sobreescrit ser *public*.



* link:herencia/exercicis.md[Exercicis]

== Jerarquia de classes

=== La classe Object

**Object** és la classe que es troba a dalt de tot en la jerarquia de
classes. Directa o indirectament, totes les altres classes deriven
d'*Object*, i hereten per tant els seus mètodes.

En algunes circumstàncies pot ser interessant sobreescriure alguns dels
mètodes de la classe *Object*:

* ```protected Object clone() throws CloneNotSupportedException```

Aquest mètode ja s'ha vist a l'apartat d'interfícies. És *protected* per
evitar que es pugui cridar des de qualsevol lloc. Les classes que
implementen *Cloneable* el fan públic.

* ```public boolean equals(Object obj)```

Per comprovar la igualtat entre dos objectes. En la implementació
d'*Object*, aquest mètode és equivalent a l'operador ==, que compara si
dues referències apunten al mateix objecte, però es pot sobreescriure
per permetre altres formes de comparació. Un cas notable d'això és a la
classe *String*, on el mètode *equals* comprova que dues cadenes siguin
iguals, no que siguin la mateixa.

Sobreescriure *equals* no és trivial: si es fa, cal també sobreescriure
el *hashCode(*).

* ```protected void finalize() throws Throwable```

Es crida automàticament abans d'eliminar un objecte de memòria, i es pot
sobreescriure per alliberar algun recurs del sistema que no pugui
gestionar el col·lector de brossa automàticament.

* ```public int hashCode()```

Retorna un *codi hash* per l'objecte. Un **codi hash** és un resum de
l'objecte que facilita la seva indexació en algunes estructures
dinàmiques (*HashTable*, *HashSet*). Dos objectes iguals (en el sentit
que *equals* doni *true*), han de retornar el mateix *hash*, i dos
objectes diferents, preferiblement però no obligatòriament, han de
retornar un *hash* diferent. És per aquest motiu que cal sobreescriure
aquest mètode si s'ha sobreescrit l'*equals*.

* ```public String toString()```

Retorna una representació en forma de cadena de l'objecte. Aquest mètode
se sobreescriurà gairebé sempre, per facilitar la depuració del codi i
el manteniment de registres del programa. Ha de retornar una cadena que
especifiqui tant com sigui possible la informació de l'objecte, i que
sigui fàcil de llegir. La implementació d'*Object* retorna el nom de la
classe i el codi *hash* de l'objecte.

* ```public final Class getClass()```

Retorna un objecte de tipus *Class* que fa referència al tipus d'objecte
en l'entorn d'execució actual. Els objectes de tipus *Class* es poden
utilitzar per examinar, en temps d'execució, les característiques d'una
classe. Algunes aplicacions avançades permeten carregar noves classes en
temps d'execució i incorporar-les al programa. De la capacitat d'un
programa de veure la seva estructura interna i modificar-la en temps
d'execució se n'anomena **reflection**.

**Exemple:**

```java
public class ProvaClass {
  public static void mostraInfoClasse(Object obj) {
      int i;
      Class<?>[] tipus;

      System.out.println("La classe de " + obj.toString() + " és " +
                  obj.getClass().getName());
      System.out.println("Els mètodes de la classe són:");
      for (Method metode : obj.getClass().getMethods()) {
          System.out.print(metode.getReturnType().getName()+" "+
                  metode.getName()+"(");

          tipus = metode.getParameterTypes();
          for (i=0; i<tipus.length; i++) {
              System.out.print(tipus[i].getName());
              if (i != tipus.length - 1)
                  System.out.print(", ");
          }
          System.out.println(");");
      }
  }

  public static void main(String[] args) {
      Rectangle r = new Rectangle();
      mostraInfoClasse(r);
  }
}
```

L'execució d'aquest programa ens mostrarà tots els mètode de
*Rectangle*, els seus paràmetres, i el seu valor de retorn.

== Variables, mètodes i classes final

=== Variables final

Una variable declarada com a final només es pot inicialitzar una vegada.
Això no significa que s'hagi de fer necessàriament en la declaració de
la variable, sinó que es pot fer més endavant, quan ja hi hagi prou
informació per saber quin valor ha de tenir.

=== Mètodes final

Un mètode es declara **final** quan no volem que es pugui sobreescriure a
una classe derivada. Això s'utilitza per prevenir errors quan una
subclasse modifica un mètode que és crucial per al correcte funcionament
intern de la classe. En cas de dubte, és preferible no declarar com a
final un mètode, ja que és complicat preveure totes les formes
d'estendre la nostra classe i posar mètodes final pot limitar aquesta
flexibilitat.

Hi ha pocs exemples de mètodes final a les API de Java. Un d'ells
l'acabem de veure: el mètode *getClass()* d'*Object*. El resultat de
sobreescriure aquest mètode per retornar un tipus diferent d'objecte
*Class* que el que li correspon a l'objecte seria desastrós.

=== Classes final

Una classe es declara **final** quan no es vol que es puguin crear classes
derivades d'aquesta classe. Per exemple, la classe *String* és final.
Això s'ha fet així perquè la classe *String* és immutable, i no es vol
que una classe derivada de *String* ho pugui canviar.

En el cas de *String*, si volem una cadena que es pugui modificar haurem
d'utilitzar per exemple *StringBuilder*. El motiu pel qual s'ha
dissenyat *String* de forma que sigui immutable té a veure amb els
problemes que podem tenir amb els objectes mutables que emmagatzem com
atributs en una classe, i pels quals es manté una referència externa.

Ho podem veure en el següent exemple:

[source,java]
----
public class Classe {
   private Rectangle r;
   private int area;

   public Classe(Rectangle r) {
       setRectangle(r);
   }

   @Override
   public String toString() {
       return r.toString();
   }

   public int getArea() {
       return area;
   }

   public void setRectangle(Rectangle r) {
       this.r = r;

       area = r.width * r.height;
   }
}
----

En aquest exemple, estem calculant l'àrea del rectangle (*Rectangle* és
una classe de les API de Java) en el mateix moment que el rebem, de
manera que ens estalviem de calcular-la cada vegada que ens criden
*getArea()*. Com que *r* és una variable privada que només es pot
modificar a través de *setRectangle*, podem estar segurs que mai no hi
haurà una incongruència entre el rectangle que tenim i l'àrea calculada.
O no?

Imaginem el següent programa:

[source,java]
----
public class Programa {
   public static void main(String[] args) {
       Rectangle rect = new Rectangle(2, 3, 4, 5); // x, y, amplada, alçada
       Classe cl = new Classe(rect);
       rect.width = 1000;

       System.out.println(cl);
       System.out.println("Àrea: "+cl.getArea());
   }
}
----

El resultat d'executar aquest codi és que ens mostrarà que el nostre
rectangle de 1000x5 té una àrea de 20! El problema ha estat el fet de
mantenir una referència al rectangle intern de *cl*, que ens ha permet
modificar un atribut privat.

Si *Rectangle* hagués estat immutable això no hagués pogut passar mai,
perquè no s'hagués pogut executar la sentència *rect.width = 1000;*

Com que *String* s'usa de forma tant intensiva, les probabilitats de
caure en aquest tipus d'errors augmenten, i per això el fer-la immutable
i final és una bona mesura de seguretat.

I com arreglem el problema que tenim a l'exemple? Doncs fent una còpia
profunda del rectangle en comptes d'assignar una referència:

[source,java]
----
    public void setRectangle(Rectangle r) {
       this.r = new Rectangle(r); // o this.r = r.clone();

       area = r.width * r.height;
   }
----

== Mètodes i classes abstract

=== Classes abstract

D'una classe que es declara com a **abstract** no se'n poden crear
instàncies. Això es fa quan es considera que crear una classe és útil
per definir unes característiques comunes a una colla de classes que en
derivaran, però que el seu nivell d'abstracció és massa gran per crear
un objecte que no defineixi de quin subtipus és.

Per exemple, ens pot interessar crear la classe *Animal* que defineixi
les característiques i comportaments que tindrà qualsevol animal del
nostre programa, però pot no tenir sentit crear un objecte animal, sinó
que voldrem que es digui de quin animal es tracta: crear un objecte de
tipus *Gat* o *Elefant*.

En la majoria de casos, una classe abstracte tindrà un o més mètodes
abstractes, però no és obligatori.

=== Mètodes abstract

En una classe, un mètode es declara com a **abstract** quan es vol garantir
que totes les classes que en derivin tinguin aquest mètode, però no es
vol implementar un comportament per defecte. En un mètode abstracte es
declaren els tipus dels paràmetres i el valor de retorn, però no
s'inclou codi. Llavors, totes les classes que derivin de la classe que
té el mètode abstracte l'han d'implementar, o tornar-lo a declarar com a
*abstract*.

Per exemple, a la classe *Animal* anterior podríem tenir un mètode
*menja* abstracte, perquè considerem que tots els nostres animals
menjaran, però no podem definir un comportament per defecte que es
compleixi per la majoria. Si derivem *Mamifer* d'*Animal* podríem optar
per implementar el mètode *menja* a *Mamifer*, o bé tornar-lo a declarar
com a *abstract* i deixar que siguin les classes que deriven de
*Mamifer* les que ho implementin.

Una classe amb mètodes abstractes està a mig camí entre una classe i una
interfície: té alguns mètodes implementats i en té alguns altres que no,
com en les interfícies. Si ens trobem que una classe té tots els seus
mètodes abstractes, és millor que la implementem com una interfície.

Una classe que incorpora mètodes abstractes ha de ser sempre abstracte,
ja que no tindria sentit crear un objecte d'una classe a la qual li
manca la implementació d'algun dels seus mètodes.

== Exercicis

1. link:exercicis/jardi.md[Exercici del jardí]
2. link:exercicis/scrabble.md[Exercici de l'Scrabble]
3. link:exercicis/zoo.md[Exercici del zoo]
4. link:exercicis/fungus.md[Exercici dels fongs]
